彭斯宣布與土耳其達成敘北停火協議 庫爾德人5日內撤離“安全區”

美國副總統彭斯周四在土耳其首都安卡拉表示，經過了與埃爾多安總統的會面後，美國與土耳其宣布達成在敘利亞北部為期120個小時的停火協議，以便庫爾德武裝和民眾在這一時間內從土耳其制定的“安全區”中撤離。

針對敘利亞北部的混亂局勢，特朗普總統在周二宣布派遣彭斯和國務卿蓬佩奧前往土耳其與埃爾多安等土方領導人會面，以促成雙方達成一個在當地的停火協議。特朗普還威脅埃爾多安稱，如若雙方談判未能取得成功，將對土耳其採取經濟制裁等手段，給該國經濟帶來“災難性後果”。土耳其總統辦公室也在周三率先表示要和同級的特朗普直接對話未果後，隨後宣布埃爾多安願意與彭斯一行會面。據悉，雙方的會談在周四上午進行。在經過了約4個小時的會面後，彭斯宣布與土耳其達成敘利亞停火協議，土耳其軍方將暫停針對敘北部與其接壤的地區內，針對庫爾德武裝（人民保衛軍）的打擊，也就是土耳其口中的“和平之泉”軍事行動，以確保庫爾德武裝和民眾在120個小時內撤離“安全區”。這一“安全區”則是土耳其一直要求建立的，在與敘利亞邊境規劃為直徑30公里的緩衝地帶，以防止敘庫爾德武裝與其國內的庫爾德反政府勢力在當地建立跨國根據地。

彭斯說，美國與土耳其同意致力和平解決危機，只要庫爾德武裝完成從“安全區”中撤軍，土耳其也將會完全中止軍事行動。他還介紹稱，美國當局已與庫爾德方面取得聯繫，駐當地美軍也已經開始協助庫爾德武裝實現安全停戰。彭斯稱，美土達成的協議亦包括土耳其不得於敘利亞邊境城鎮科巴尼（Kobani）進行軍事行動。他說，美土共同致力達成安卡拉建立“安全區”的要求，又稱特朗普對雙方達成停火協議表示感謝。另據由兩國公布的聯合聲明顯示，“針對‘安全區’的執行問題將主要由土耳其軍方負責”。土耳其外長恰武什奧盧證實，安卡拉將暫停在敘利亞的攻勢，但只會在庫爾德武裝撤出該地區後，才會結束行動。一名土方官員告訴路透社稱，彭斯與埃爾多安達成的協議，“正是我們希望從與美國談判中得到的結果”。

恰武什奧盧還指出，庫爾德武裝會交出他們手中的重武器，其建立的防禦工事也將遭到搗毀。他並拒絕將與美國達成的這一協議稱為停火協議，因為他認為停火協議應是在合法的雙方間建立的，而安卡拉則將庫爾德人視為恐怖分子。就這一消息，特朗普在得克薩斯向外界表示祝賀，他直言沒想到雙方間能如此快就達成協議，並稱這不光對美國、土耳其或是庫爾德人來說都是好消息，還是對人類文明來說“偉大的一天”。他發推文寫道，“謝謝你埃爾多安，數百萬的生命將得到拯救”。自土耳其對敘庫爾德武裝發動跨境進攻以來，當地已有至少20萬平民被迫逃離家園。